【抗暴之戰】撬磚判囚 出獄做攝記

【抗暴之戰】撬磚判囚 出獄做攝記

【抗暴之戰】

「相比走不出旺角而被捕，我更恐懼死在這裏。」魚蛋革命抗爭者Lion回到現場，記憶中閃着人們群起擲磚、縱火的畫面……歷史一直在重演。

相關新聞：【抗暴之戰】魚蛋革命四載回望 本土派青年的傷痕與啟蒙

Lion走到西洋菜南街的藥妝店外，指着地下的磚頭說：「法庭就根據我現在身處的位置，控告我第一條刑毀罪。閉路電視拍到是三時二十六分，控告我掘磚。」Lion身陷囹圄四個月，出獄翌日即到旺角逛走，「對那天發生的事，我從來沒有後悔，無所動搖。」

重遊旺角現場，Lion沒有半點恐懼。

初一和理非 警暴激發對抗

Lion視當晚為「公民抗命」，但成為勇武派卻是意外。此前的他，更像一個和理非，曾力撐外傭居港權，因阻愛港力遊行而被控非法集結；後來加入職工盟，曾任其屬會的秘書。問他是否政見傾左，Lion激動辯解：「沒有說左不左。我只是關心勞資議題，外傭為香港貢獻那麼多，為何沒有居留權？」

他並非本土派的追隨者，只是一個不信大台的獨立派。那夜凌晨，穿藍色外套的青年衝擊警方防線；他則穿便服，在漆黑的內街撬磚頭。他強調是為了撐小販，沒想到連番遇上變故：先是一架的士失控，在朗豪坊對出撞到小販檔旁的伯伯；後來警方到場為食環人員護航，驅逐小販，還施放胡椒噴霧，引來警方與本民前在砵蘭街對峙；當他打算離開，突然聽到身後一聲槍響。

「那時覺得開槍很恐怖，回過頭去看看發生甚麼事。」這一下回頭，改變了Lion的一生。他不能容忍警暴肆虐，聯同場上的陌路人，到銀行中心附近，準備下一步行動。殊不知，警方早在附近設下陷阱，「就在地鐵站旁的縫隙，約六、七個便衣警突然撲出來，把幾個人按在地上。」Lion見狀逃走，「有班警察失控，用胡椒水劑，見人就噴，揮動警棍與長盾，沿途一路殺過來，人們惟有撬磚、掟磚，是為了還擊。」不幸地，他在一條街以外的找換店前的撬磚行動被天眼攝下，成為日後的呈堂證供；後來，警方上門逮捕他。Lion預了要坐牢，「雨傘運動、光復行動，政府都沒有積極回應，人民自然會反抗。」本民前首先提出「以武制暴」，當時Lion沒有排斥也沒有擁護，卻在一夜間把這種信念實踐，只因在強權壓迫下苦無出路。

事件中，Lion屬於控罪較輕的抗爭者，「我向家人或朋友，都是說一句說話，我只是由大監獄搬去小監獄。」他認為香港人接受高壓統治，好比坐牢。Lion被分配到西貢壁屋監獄，並戴着一個識別身份的名牌，「個牌寫住，你犯了甚麼罪，服刑期多久，大家都知我衰乜。」當年泛民急於與暴力切割，獄中又龍蛇混雜，問道會否被罵是「暴徒」？Lion說，「我不理會的。有一句金句講得很對，我不喜歡你說的話，但我會誓死捍衞你的言論自由。」

憾無法與手足同行

二○一八年初，他受SocREC老總梁日明（Paul）邀請，加入其網台做攝影記者。適逢台灣九合一選舉，他一口答應，立即飛到台灣追訪，「我們應是第一間飛去台灣做直播的！」沒想到一年後，香港即爆發了反送中風暴，公民記者也要衝鋒陷陣，穿梭於橡膠彈與汽油彈之間。

Lion直言參與社運的身份不同了，由參與者變成記者，「始終要中立地報道事件。」老闆Paul曾告誡，當記者就不能再衝，否則身份令人混淆。Lion遵守承諾，並說如果再讓他選擇，也會當攝記，但遺憾無法再與手足在街頭抗爭。

Lion現以記者的身份走在抗爭前線。

記者︰陳娉婷
攝影︰鄧欣、陳港怡、盧君朗